大批防暴事後湧現石硤尾站 B2 出口成閉路電視盲點

8.31 太子站警方濫暴案「消失的傷者」疑團未解，《立場新聞》上周先後刊出三篇專題，整理事件時序及疑點。綜合消防救護記招、被捕者訪問、網民報料及毛孟靜議員披露的消防控制中心通話紀錄，現時疑點集中於太子站往中環月台末端的「鏡頭黑洞」；亦有新發現的直播片段顯示，石硤尾站成為另一個可能將傷者運走的途徑：

1. 00:40 約百防暴警從石硤尾站月台湧出，驅趕記者，拒答到場目的

8.31 太子發生警方濫暴事件後，一名《大紀元時報》記者到達石硤尾站，凌晨 12 點後與數名義務急救員於站內休息。當晚經歷濫暴事件的往調景嶺列車於 23:07 從太子開出，很快到達石硤尾站，所有乘客被要求下車。而 23:10 港鐵亦公佈觀塘線及荃灣線全線服務暫停。

《大紀元》記者稱，警方到達時站內早已清空，除了她和幾名急救員外沒有任何其他市民及示威者。他們休息期間防暴警突然大量從月台層湧出，義務急救員轉眼就離開了車站，記者見狀急急開始直播。

直播片段拍得，當時時間為 00:40。片段一開始時十多名防暴警打開了車站大堂靠近 C 出口的控制室的門，從控制室進出。及後越來越多防暴警從月台層湧出，部份走向 B 出口方向；片段中沒出現任何港鐵職員。直播開始兩分鐘之後警方便要求記者離開，抽著她的背囊將她從 C 出口帶離車站，記者沒法再拍得站內情況。她多番追問警方「你哋喺度做咩呀？」亦沒得到回答，警方只表示石硤尾站已封，要求她離開。該記者到達 C 出口地面偉智街後，見到沿街泊了 12 輛衝鋒車，她待至數十名防暴上車、貌似「收隊」後終止直播，但當時仍有部份警車沒開燈，可能有警員未登車，直播片段亦未拍到警員開車離開。

值得注意的有兩點：

- 在太子站的警員一直以安全及「下面無傷者」為由拖延救護員進站，直至 00:30 才放增援的第二批救護員入站。據消防記者會稱，00:30 之前只有 1 位見習救護主任在聲稱「傷者不斷被移動」的情況下點算傷者數目，而另外 18 位消防員則集中在往中環月台前端照料他們見到的傷者。警方是否於 00:30 前處理了一些事情後再離開太子站、00:40 撤退至石硤尾站？

23:30 見習救護主任從 B1 出口進入太子站
23:46 見習救護主任初步點算月台傷者人數為 10-15人，要求增援
00:15 見習救護主任確認傷者人數為 10 人 (6紅、2黃、2綠)。同一時間，有警察在 E 出口攔截增援的救護員進站，稱「下面無傷者」。
00:20 消防局長報告月台傷者數目為 9 人
00:30 警方讓增援的 19 名救護員進站。消防記者會稱，此前被捕傷者在警方押解下不斷移動。
00:40 大批防暴警到達石硤尾站
01:02 於太子站的消防「流動指揮車」回報控制中心，稱傷者數目為 7 人 (3紅、2黃、2綠)

- 警方多番強調不能讓傷者從太子站送院，是因為附近一帶有極多「暴徒」堵路、掘磚、破壞，警方不能確保救護人員及傷者安全。在這情況下卻讓約百名防暴警從石硤尾撤退，十分奇怪。

2. 太子站「鏡頭黑洞」內，警方可從控制室經路軌前往石硤尾站，運走傷者而不被閉路電視拍到

《立場》早前重整太子站警方濫暴事件影片，指出往中環月台尾 (第 6 - 8 卡對出 、E 出口對落) 位置為「鏡頭黑洞」，警方包圍了至少 4 名被捕市民並阻止記者進入拍攝，只有警方拉起封鎖線前已在裡面的 Tvb 記者拍得少量片段，但 Tvb 亦未有拍到第 7 卡以後的位置，故未能確定內裡是否有傷者或被捕者。該空間其實非常大，亦沒有閉路電視覆蓋。

太子站往中環月台末端、第 7 卡以後有大片地方沒有閉路電視覆蓋，亦沒有新聞片段拍到當晚情況

「鏡頭黑洞」內，往中環第 6 卡對出原有一部閉路電視，記者本月 8 日到站視察時有損毀痕跡。據港鐵提供截圖，該部閉路電視在 8.31 晚 23:04 仍然運作，當時警方已控制月台範圍並阻止記者進入「黑洞」內，故若稍後時間該閉路電視被毀壞、片段中斷，當不可能是一般市民所做。

我們並發現，往中環月台末端、沒有閉路電視處，有一金屬門。據港鐵工程人員提供資料，該金屬門為控制室入口，房內有欄柵可進入路軌範圍。由於月台邊緣近幕門位置是閉路電視拍攝範圍，如警方不欲被閉路電視拍攝到而往石硤尾出發，可經該控制室離開。

有港鐵工程人員提供示意圖，控制室 (room 1) 內有欄柵可通往路軌

【922攻略流出】
907加強版配合hkmap live
更「大局」交通測試，彩虹戰衣、影帝、機巴、塞鐵、嶄新突擊RB、私家車傾巢而出，裡應外合
+機場員工集體Call Sick
+雷達站/機場附近新搞作
+大量中港貨櫃司機加入物資支援！

更多攻略，陸續公布，敬請留意

我地都可以為新屋嶺班手足做啲野

大紀元就信住一半先

推

推番上黎啦

立場FB：
8.31 太子站警方濫暴案「消失的傷者」疑團未解，《立場》上周先後刊出三篇專題，整理事件時序及疑點。最新發現太子站往中環月台末端的「鏡頭黑洞」內，有一控制室應可直達路軌範圍；而有當晚直播片段發現，大批防暴警於 00:40 抵達空盪盪沒有市民的石硤尾站、驅趕恰巧在現場休息的一位記者。
種種跡象顯示，石硤尾站成為另一個可能將傷者運走的途徑。然而該站至少一個出入口（B2）沒有閉路電視，附近街道亦缺乏願意公開閉路電視的民居和商戶。
To do list：
- 要求港鐵保留並公開石硤尾站、包括月台至大堂、各地面出入口的閉路電視片段
- 大坑西新邨有閉路電視可拍到 B2 出口附近路面情況，惟該邨是私人地方，可能只有居民及業主有權要求向管理處查閱片段
- 如有在當晚凌晨 12 時至 2 時路經石硤尾站、泊車在附近並有車 cam 片段、或大坑西邨居民目擊可疑事件，請向 editorial@thestandnews.com 提供資料

樓主漏左3,4,5

3. 石硤尾站有閉路電視曾被毀壞，B2 出口無鏡頭覆蓋，通風樓似有通道往地面

記者上周五 (13日) 到石硤尾站視察閉路電視狀況。每邊月台各有兩部閉路電視，分別在第 4-3 及 5-3 幕門對出，拍攝月台幕門邊緣的狀況。另有一部較大的閉路電線位於往調景嶺第 6-2 幕門對出，拍攝升降機及一條往上行的扶手電梯。

我們見到該 6-2 幕門對出閉路電視有受損痕跡，機背的蓋有被敲爛的不規則裂口，電線亦似曾被扯爛。有報導拍得該閉路電視於 8 月 26 日曾受破壞，未知 8 月 31 日晚是否已修復。

此外，該站的 B2 出入口沿路並無閉路電視，B1 出口梯間的閉路電視則有受損跡象，未知 8.31 當晚是否能如常運作。車站大堂近 B 出口的一方雖有 3 部閉路電視，但分別朝 C 出口及售票機方向拍攝，另一部圓型的閉路電視與 B 出口間則有柱位阻擋，可能望不到 B 出口。

B1 與往地面升降機中間有一通風樓，工程人員指內裡亦有通道從車站大堂通往地面。由於 C 出口有《大紀元》記者，A 出口沿途有多部閉路電視，警方若有不欲被拍攝到的行動，最有可能從 B 出口與通風樓一帶進行。

亦需注意，《大紀元》直播片段開首便見一批警員從大堂控制室進出。據港鐵開放日介紹，大堂控制室內有可操作站內所有閉路電視的電腦，亦可觀看鄰近車站的閉路電視。如有人曾進入控制室，閉路電視鏡頭即使沒受損，當晚的片段是否齊全亦有疑問。

4. 石硤尾站地面缺少閉路電視，大坑西邨及上智英文書院不願公開片段

B 出口對出為大坑西邨及窩仔街，在閉路電視盲點的 B2 出口旁邊，是大坑西邨的出入口，有一更亭上安裝了面向窩仔街的閉路電視，惟記者向大坑西邨管理處查詢、希望查看閉路電視片段時，管理員指「唔係咁方便」為由拒絕。

C 出口對出的偉智街有寶血會上智英文書院，其停車場閘外亦有兩部閉路電視鄰近地鐵出入口，惟記者向校方查詢，教職員亦不願展示片段。

如無法取得大坑西邨及上智英文書院片段，則只有 9 月 1 日凌晨 12 時至 1 時停泊在窩仔街及偉智街的車輛較有可能拍得相關畫面。大坑西邨民樂樓及民泰樓居民亦有可能目擊當時狀況。

5. 消防記招未釋疑：救護員未巡遍整個月台，有圖指荔枝角送院兩傷者昏迷

上周四 (12日) 消防救護開記招澄清太子站事件的救援工作程序，部門長官態度雖似誠懇，但實際上仍有很多疑點未釐清。最重要的一點是，負責點算傷者人數的見習救護主任其實並未巡遍整個月台，消防救護亦未能排除傷者在他們不知情的狀況下被警方帶走。

記招上副救護總長曾敏霞指，警方沒有阻撓見習救護主任點算傷者的行動，但他點算的方式是見到有被捕者及病人就上前詢問「有無受傷、要唔要睇醫生？」並未巡遍整個底層月台，只有消防員有巡遍 1 至 4 號月台及大堂範圍。然而曾敏霞並沒提及消防巡月台的時間，00:30 前只有 18 個消防員在站內，若 18 人分佈在 3 層、每層長數百米並有多面牆壁分隔，其中還有些消防員在照料傷者，其實不可能確保自己巡過的範圍後來有沒有警察將傷者搬走。

副消防總長（總部）陳慶勇後來亦補充，消防員的位置集中在往中環月台前端，因為傷者主要集中在這裡。換言之，往中環月台末端的「鏡頭黑洞」內發生何事，消防員很可能未能目擊。而陳慶勇亦明言，「我哋睇唔到、唔知道嘅情況下有無傷者被帶走，我真係答你唔到。」

消防救護亦未有提供當晚現場與控制中心的完整對話紀錄，只是確認毛孟靜議員向傳媒提供的資訊是真確的。據毛撮要的紀錄，00:15 在月台點算的見習救護主任確認有 10 名傷者後，01:02 曾有一輛「流動指揮車」再報稱傷者數目為 7 人，少了 3 名「紅色」傷者。指揮車上應有一位無落場點算的人員、最有可能是指揮官。但記招上兩名長官堅稱更改傷者人數的資訊來自見習救護主任，卻沒有提供證據或紀錄，更稱由 00:20 至 01:02 的 42 分鐘之間沒有任何關於更新傷者數目的對話。

若傷者數目減少是因「不斷移動」以致重覆點算，該 42 分鐘之間傷者早已集中於一處治理，01:02 是傷者正安排往荔枝角出發的時間，為何現場見習救護主任沒有在集中傷者之後立即報告最新傷者人數？

消防記招後，亦有自稱前線消防員者在「公務員 secrets」facebook專頁爆料，稱當晚 01:10 荔枝角站「有開 call 6 名傷者（唔同你拗人數問題喇），2 個昏迷不醒，4 個未知情況」，駁斥消防長官稱所有傷者皆清醒的講法。該前線消防員亦指，首批 18 名落月台的消防員是處理報稱火警事故，不可能會帶同急救用品，「下面月台絕對無資源去做急救」。其後網上亦流傳消防控制中心對話截圖，佐證荔枝角站報稱 2 名傷者昏迷之說。

另一點值得注意的，是消防救護記招上，陳慶勇指通話紀錄有可能在事後由參與事件的主管更改，因在事故現場狀況緊張，「有時啲紀錄會唔係咁正確，完成事件後有啲會修改返都唔出奇。」而可以更改紀錄的會包括主任或隊長以上職級人士。

「鏡頭黑洞」內，往中環第 6 卡對出原有一部閉路電視，記者本月 8 日到站視察時有損毀痕跡。據港鐵提供截圖，該部閉路電視在 8.31 晚 23:04 仍然運作，當時警方已控制月台範圍並阻止記者進入「黑洞」內，故若稍後時間該閉路電視被毀壞、片段中斷，當不可能是一般市民所做。

我們並發現，往中環月台末端、沒有閉路電視處，有一金屬門。據港鐵工程人員提供資料，該金屬門為控制室入口，房內有欄柵可進入路軌範圍。由於月台邊緣近幕門位置是閉路電視拍攝範圍，如警方不欲被閉路電視拍攝到而往石硤尾出發，可經該控制室離開。

手動推
要有真相

B出口係窩仔街 成段都唔泊得車
最近都要轉入棠蔭街